{
    "data_info": {
        "documentID": "J_HIS_060801",
        "source": "온라인문서",
        "writer": "null",
        "ISBN_ISNN": "null",
        "version": "null",
        "source_language": "ko",
        "translator": "파파고",
        "source_url": "'https://www.doopedia.co.kr/",
        "collectedDate": "2023-10-11",
        "publishedDate": "2020-01-01",
        "domain": "문화/역사관광",
        "title": "도가논변모자리혹론 목판"
    },
    "text": "1580年に伽耶山普願寺から刊行された『道家論変母子理惑論』の木版は、漢の人と伝えられる母子が当時の人々が仏教に持っていた疑惑を解消するために書いたもので、『母子理惑論』または『理惑論』とも呼ばれます。 この経典は、中国の梁の承祐によって『弘明集』1巻に編入され刊行され、韓国に流入するにつれ、初潮および再潮大蔵経にも『弘明集』として含まれています。 この経典は本文が大きく4つのカテゴリーに分かれており、仏教の淵源および歴史、仏教の教理、仏教の倫理、仏教の風俗を扱っています。 経典には当代に論争を起こした仏教に関する様々な問題が整理されていますが、当時の僧侶の行動と仏教で主張する清浄と不一致の現象に対する批判、仏経が広すぎるという批判、道家の神仙術と仏道との関係に関する問題、仏経に出てくる仏の姿である32相80種号に関する論争、仏教の出家と孝に代表される儒教的人類観との相反する問題、外来宗教である仏教の受け入れ問題などが含まれています。 開心寺所蔵の『道家論変母子酷論』の木版は計4版が伝えられていますが、全体の大きさは縦約19.0cm、横75.9cmです。 ほとんどの面に2枚ずつ刻まれており、左右に長い長方形です。 4~7版は麻栗が欠損し、最後の17章は『達磨大師観心論』木版の終章である22章とともに刻まれています。 宗長によると、この木版は1580年に伽耶山普願寺で版刻され、版刻を担当した覚秀の名前は広恵です。 広恵は普願寺が刊行した『礼修十王生七斎儀撰要』(1577年)、『達磨大師血脈論』(1579年)と開心寺が刊行した『夢山和尚六道普説』(1584年)の版刻に参加したことが確認されました。 これにより開心寺と普願寺が伽耶山一帯に位置しているという地政学的事実を考慮すると、当時の両寺院で同じ職人集団が木版製作に参加したものと見られます。 この木版は朝鮮時代に非常に人気が高かった仏教経典類とは異なる『道家論変不毛理惑論』の木版として文化史的、仏教史的、書誌学的価値があります。",
    "QA": [
        {
            "question": "この経典は何年に刊行されましたか？",
            "answer": "1580年に刊行されました。"
        },
        {
            "question": "この経典の別名は何ですか？",
            "answer": "『母子理惑論』または『理惑論』とも呼ばれます。"
        },
        {
            "question": "この経典は何に分かれていますか？",
            "answer": "本文が大きく4つのカテゴリーに分かれており、仏教の淵源および歴史、仏教の教理、仏教の倫理、仏教の風俗を扱っています。"
        },
        {
            "question": "この経典にはどのような問題が整理されていますか？",
            "answer": "当時の僧侶の行動と仏教で主張する清浄と不一致の現象に対する批判、仏経が広すぎるという批判、道家の神仙術と仏道との関係に関する問題、仏経に出てくる仏の姿である32相80種号に関する論争、仏教の出家と孝に代表される儒教的人類観との相反する問題、外来宗教である仏教の受け入れ問題などが含まれています。"
        },
        {
            "question": "この木版は何年に版刻されましたか？",
            "answer": "1580年に版刻されました。"
        },
        {
            "question": "この木版の大きさはどのくらいですか？",
            "answer": "縦約19.0cm、横75.9cmです。"
        },
        {
            "question": "この木版は何版が伝えられていますか？",
            "answer": "計4版が伝えられています。"
        },
        {
            "question": "この木版には何が刻まれていますか？",
            "answer": "ほとんどの面に2枚ずつ刻まれており、左右に長い長方形です。最後の17章は『達磨大師観心論』木版の終章である22章とともに刻まれています。"
        },
        {
            "question": "この木版を版刻した人物の名前は何ですか？",
            "answer": "版刻を担当した覚秀の名前は広恵です。"
        },
        {
            "question": "この木版はどの寺院で版刻されましたか？",
            "answer": "伽耶山普願寺で版刻されました。"
        },
        {
            "question": "他にこの木版製作に参加した職人集団はありますか？",
            "answer": "開心寺が刊行した他の経典の版刻にも参加したことが確認されています。"
        }
    ],
    "word_Count": {
        "text": 624,
        "QA": 458
    }
}